<resources>
    <string name="app_name">От(к)рой Хакасию</string>
    <string name="MainTitle">ОТ(К)РОЙ \nХАКАСИЮ</string>
    <string name="Default">Default Text</string>
    <string name="MenuButtonStart"><font size="26">ЭКСКУРСИЯ</font>\n<font size="8">Пройдите по залу каменных изваяний</font></string>
    <string name="MenuButtonCollection"><font size="26">МОЯ КОЛЛЕКЦИЯ</font>\n<font size="8">Соберите все артефакты</font></string>
    <string name="MenuButtonBook"><font size="26">ЭНЦИКЛОПЕДИЯ</font>\n<font size="8">Статьи об истории и культуре</font></string>
    <string name="MenuButtonMap"><font size="26">КАРТА ХАКАСИИ</font>\n<font size="8">Очаги древней культуры</font></string>
    <string name="MenuButtonSettings"><font size="26">НАСТРОЙКИ</font></string>
    <string name="MenuButtonAbout"><font size="26">АВТОРЫ</font></string>
    <string name="OnboardSubtitle1">Отправляйтесь в экспедицию \nи разгадайте, что хранят древние каменные изваяния</string>
    <string name="OnboardSubtitle2">Вы пройдёте по маршруту, исследуете артефакты, услышите мифы древних хакасов и увидете, \nкак они жили</string>
    <string name="OnboardTitle1">Откройте \nдревнюю Хакасию, \nкак настоящие археологи</string>
    <string name="OnboardTitle2">Здесь ваш путеводитель \nпо музею и истории Хакасии</string>









    <string name="Okunev_culture_articletext">В эпоху бронзового века (примерно в XVIII веке до нашей эры) в хакасские степи пришли племена с запада. Европеоиды-мужчины стали брать в жёны монголоидных женщин из местных племён. В результате смешения образовался новый народ.

Этот народ сформировал новую самобытную и уникальную культуру, которую археологи условно назвали окуневской по названию хакасского улуса Окунево. Здесь археолог-сибиревед С. А. Теплоухов исследовал один из первых курганов этого народа. Но долгое время считалось, что эти могилы относятся к более позднему времени или к предшествующей афанасьевской культуре. И только в 1960-е годы Г. А. Максименков выделил их как отдельную культуру. Так одна из ярчайших культур бронзового века была открыта последней.

Главным делом окуневцев была охота на оленей, различных птиц. В тайге они не боялись противостоять медведю и рыси. Такой образ жизни отразился на мировоззрении окуневцев. Из зубов и костей животных они изготавливали магические амулеты и ожерелья. Особо почитали медведя, волка, оленя — их изображения наносили на предметы культового назначения. Окуневцы были искусны не только в охоте, но и в разведении скота. В их пантеоне божеств корова, бык и баран занимали ведущие роли.

Вся жизнь окуневцев была пропитана религиозными культами и магическими ритуалами. Их жрецы и шаманы, помимо духовной власти, обладали и властью светской, их хоронили в монументальных курганах. Религиозное мировоззрение окуневцев ярко отражается в изображениях на изваяниях.

Окуневцы ещё изготавливали орудия из камня. Из него делали наконечники стрел и копий, скрёбла, топоры, и даже украшения. Но бронзовый век — время металла. Эти племена научились изготавливать иголки, лезвия ножей, выковывать кинжалы.

Многие горные крепостные сооружения, которые хакасы называют «све», были сооружены именно окуневцами.
</string>
    <string name="Tagarskaya_culture_articletext">В конце бронзового века (к VII веку до нашей эры) в Хакасии формируется новая культура — тагарская. Сюда пришли племена с берегов Оби, которые уже умели ездить верхом на коне.

Эта культура оставила множество археологических памятников. Наверное, нет в Хакасии места, где не встретились бы курганы. Практически все из них, хорошо видимые в степи, малые и большие, были сооружены тагарцами. Первоначально археологи даже назвали эту культуру курганной. В тагарскую её переименовал С. В. Киселёв по названию острова и озера, где в конце ХIХ столетия проводились раскопки их древних поселений.

Тагарцы были скотоводами и земледельцами. Они изобрели систему оросительных каналов, изготовили наконечник мотыги из бронзы. В хозяйстве они впервые использовали вращающуюся зернотёрку, которая ускоряла процесс переработки зерна.

Эпоха, в которую развивается тагарская культура, обычно называется ранним железным веком. Но парадокс в том, что в курганах этого времени железных изделий практически нет, в числе находок — бронзовые предметы. Железо у тагарцев появляется на последних этапах существования их культуры, а литьё из бронзы было развито настолько, что полностью удовлетворяло потребности человека того времени.

Из-за того, что тагарцы стали передвигаться на лошадях, их контакты с соседями значительно увеличились. Все степи Евразии в это время стали единым культурным пространством. Некоторые вещи, найденные в тагарских курганах на берегах Енисея и Абакана, аналогичны предметам из курганов знаменитых скифов Причерноморья. В степных просторах Евразии можно встретить такие же, как у тагарцев, бронзовые удила, кинжалы, стрелы. Особенно выделяет эту культуру искусство бронзового литья в скифо-сибирском зверином стиле.

Этот стиль отразился и в наскальном искусстве. В Хакасии рисунков, относящихся к тагарской культуре, значительно больше петроглифов других эпох. На скалах изображались не только животные, но люди. Наиболее распространённый персонаж — это человек с ярко выраженными мужскими признаками. Помимо статичных фигур, часто встречаются батальные сцены и сюжеты из мирной жизни.
</string>

</resources>